---
title: "Кто такой Ойген Розеншток-Хюсси"
category: lebensbild
order: 1
language: ru
page-nr: 100
landingpage: front
order-lp: 1
---
![Eugen Rosenstock-Huessy]({{ 'assets/images/erh_jung.jpg' | relative_url }}){:.img-right.img-small}
Розенштток-Хюсси, Ойген

Родился 6 июля 1988 г. в Берлине, скончался 24 февраля 1973 г. в Фаур Уэльс, Норвич, штат Вермонт, США.
<!--more-->
Ойген Розеншток-Хюсси мог бы сказать о себе, что прожил множество жизней:

* как ребенок эмансипированных родителей еврейского происхождения, выросший вместе с шестью сестрами,
* как студент, изучавший право, ставший самым молодым приват-доцентом в 1914 г.
* как участник войны (офицер под Верденом),
* как первый издатель рабочей газеты компании Даймлер,
* как первый руководитель Академии труда,
* как профессор права в Бреслау (ныне Вроцлав),
* как инициатор и вдохновитель добровольных трудовых лагерей для рабочих, крестьян и студентов в Силезии,
* как историк, теолог, социолог в предшествующее гитлеровскому нацизму время,
* как эмигрант 1933 г.
* как эмигрант в Соединенных Штатах Америки,
* как преподаватель высшей школы в Гарварде и в Дартмутском колледже в Нью-Гемпшире,
* как инициатор Лагеря Уильяма Джеймса,
* как основатель нового направления - образование для взрослых после Первой мировой войны и работавший в той же сфере также и после Второй мировой войны,
* как автор социологии, систематически изучающей современность и всеобщую историю.

![Eugen Rosenstock-Huessy]({{ 'assets/images/rosenstock_5.jpg' | relative_url }}){:.img-left.img-small}

Розеншток-Хюсси отличался прекрасным пониманием исторических событий, которые он пережил как современник и с ошеломляющей быстротой помещал в более обширный мировой событийный ряд. Он ощущал себя одним из тех, кто после основательного опыта краха после Первой мировой войны ищет новые пути, чтобы создать после мировых войн новое социальное устройство. К этой группировке принадлежали авторы журнала «Креатур», издававшегося с 1926 по 1930 год[^1]. Встреча с Францем Розенцвайгом убедила его в том, что он должен далее заниматься не только научными изысканиями, касающимися христианства, но также и иудаизма. Инициированные им в Силезии трудовые лагеря для рабочих, крестьян и студентов стали основой движения Сопротивления, сформировавшегося вокруг графа Гельмута Джеймса фон Мольтке. Поэтому Вальтер Хаммер (1988-1966) назвал его патриархом Крайсауэрского кружка.

Сразу же после захвата власти Гитлером 31 января 1933 года он ощутил на себе, как в Германии обстоит дело с людьми еврейского происхождения, и покинул страну в том же году. Как преподаватель высшей школы в Соединенных Штатах он оказал воздействие на многих людей. В Германии, где он впервые после войны смог выступить в 1950 г. в Геттингенском университете, его идеи оказались впоследствии близки лишь тем, на кого распространялось его непосредственное воздействие[^2]. Его наиболее верные европейские сторонники после 1945 года находились в Нидерландах.

Экарт Вилькенс, Кельн, апрель 2007.  
Перевод: Валерий Любин, Москва, март 2010.

![Eugen Rosenstock-Huessy]({{ 'assets/images/110kk.jpg' | relative_url }}){:.img-right.img-small}

[^1]: Вальтер Бенджамин, Николай Бердяев, Хуго Бертман, Мартин Бубер, Эдгар Дакке, Ханс Эренберг, Рудольф Эренберг, Мари Луизе Энкендорф, М.Гершензон, В.Иванов, Эберхард Гризебах, Вилли Хаас, Герман Херригель, Эдит Клатт, Фритц Клатт, Георг Кох, Эрнст Левенталь, Эрнст Михель, Вильгельм Михель, Альберт Миргелер, Карл Нетцель, Альфонс Паке, Вернер Пихт, Флоренс Христиан Ранг, Ойген Розеншток-Хюсси, Франц Розенцвайг, Генрих Закс, Лев Шестов, Юстус Шварц, Эрнст Зимон, Дольф Штернбергер, Эдуард Штраус, Людвиг Штраус, Ханс Трюб, Виктор фон Вайцзеккер, Йозеф Виттиг.

[^2]: Его аргументация, что духовное существование Германии зависит от того, будет ли отдано должное жертвам времени правления Гитлера, встретила значительные препятствия в эпоху Аденауэра и Ульбрихта, когда подобные мысли по разным причинам были нежеланными и непопулярными.
